<page>

<title>О Nutch-у</title>

<menu>
 <item><a href="http://lucene.apache.org/nutch/credits.html">Заслуге</a></item>
 <item><a href="http://lucene.apache.org/nutch/index.html">Статус</a></item>
</menu>

<body>

<p>Nutch је подухват имплементирања web претраживача отвореног кода.</p>

<p>Web претраживање је основни предуслов за интернет навигацију, а ипак се
број web претраживача смањује. Олигопол данашњице могао би ускоро лако постати 
монопол, са једном компанијом која контролише готово сва претраживања
ради сопствене финансијске добити. По кориснике интернета то не би било добро.</p>

<p>Nutch нуди транспарентну алтернативу комерцијалним web претраживачима.
Само претраживачима отвореног кода можемо веровати да су њихови резултати непристрасни.
(Или је барем њихова пристрасност јавна.) Сви главни постојећи претраживачи 
имају сопствене формуле рангирања резултата, и не желе објашњавати зашто се одређена страница
рангира баш тако. Такође, неким web претраживачима могуће је платити како би се утицало на то
који сајт и на који начин ће бити рангиран у резултатима, уместо да услов за рангирање буде сам сајт.
Nutch, са друге стране, нема шта да крије и нема мотива да његови резултати или његов crawler буду пристрасни у било ком
погледу осим да покуша да сваком кориснику понуди најбоље могуће резултате.</p>

<p>Циљ Nutch-а је да омогући свакоме да једноставно и економично развије 
квалитетан web претраживач. То је велики изазов. Да би успео, Nutch 
софтвер мора бити спосабан да:</p>
<ul>
  <li>дохвата неколико милијарди страница месечно</li>
  <li>одржава индекс тих страница</li>
  <li>претражује индекс тих страница и до 1000 пута у секунди</li>
  <li>обезбеди висококвалитетне резултате претраге</li>
  <li>има минималне оперативне трошкове</li>
</ul>

<p>То је изазован подухват. Ако верујеш у суштину овог пројекта, можеш помоћи 
било својим радом на <a
href="http://www.apache.org/dev/">развоју</a> било <a
href="http://www.apache.org/foundation/contributing.html">донацијом.</a>
</p>

</body>
</page>
