<page>

<title>FAQ</title>

<body>

<h3>Pourquoi le monde a-t-il besoin de Nutch, alors que les moteurs de
recherche sont gratuits?</h3>

<p>Les moteurs de recherche sont gratuits, la télévision aussi, mais comme les programmes
télévisés, les résultats des moteurs de recherche ont tendance à être manipulés par 
les intérêts qui les contrôlent. Le seul moyen d'être sûr que les résultats d'une recherche 
ne sont pas faussés, c'est que la technologie utilisée soit publique. Nutch a pour vocation de rendre 
une technologie de recherche de haute qualité disponible gratuitement.</p>
    
<h3>Que faire pour aider?</h3>

<p>Si vous souhaitez donner de l'argent, merci de vous rendre sur la page 
<a href="../en/donate.html">dons</a>.</p>

<p>Si vous êtes un développeur, merci de vous rendre sur la page 
<a href="../en/developers.html">développeurs</a>.</p>

<p>Si vous avez des suggestions, questions ou commentaires, merci d'envoyer un message à <a
href="mailto:general@nutch.org">general@nutch.org</a>.</p>

<h3>Comment une organisation à but non lucratif pourrait avoir un moteur de recherche?</h3>

<p>Nutch est avant tout un projet logiciel et non un service. Des déploiements à grande échelle 
de Nutch seraient vraisemblablement entrepris par des intérêts commerciaux indépendemment de Nutch, 
en fonctionnant avec de la publicité ou autre. Si Nutch est suffisamment performant, de grands moteurs de 
recherche actuels l'utiliseront à la place de leur propre code source.</p>

<p>Le projet Nutch pourrait choisir d'héberger un système de petites démos, pour que les
gens puissent voir que ça marche vraiment. Cela ne nécessiterait qu'un investissement modéré, 
peut être de quelques centaines de milliers de dollars. Le projet Nutch n'hébergera sans 
doute jamais un système à grande échelle que les gens pourraient utiliser tous les jours
comme moteur de recherche. Nous laisserons cela aux grands entreprises commerciales qui peuvent se 
le permettre.</p>

<h3>Est-ce que Nutch sera aussi bon que les autres moteurs de recherche?</h3>

<p>Nous espérons qu'il sera meilleur. Avec l'aide de développeurs et de chercheurs du monde entier, nous 
espérons être capable de surpasser la qualité de ce qu'une compagnie peut faire seule.</p>

<h3>Comment empêcher Nutch d'indexer mon site?</h3>

<p>Merci d'aller sur la page <a href="../en/bot.html">infos webmaster</a>.</p>

<h3>Comment faire pour que Nutch indexe mon site?</h3>

<p>Nutch utilise le <a href="http://www.dmoz.org/">DMOZ Open
Directory</a> pour initialiser son crawling. C'est pourquoi le meilleur 
moyen de faire indexer votre site par Nutch est de vous assurer qu'il est répertorié
dans l'Open Directory.</p>

<h3>Est-ce que Nutch sera un moteur de recherche distribué de type P2P?</h3>

<p>Nous ne pensons pas qu'il soit actuellement possible de réaliser un moteur 
de recherche peer-to-peer capable de rivaliser avec les moteurs de recherche existants.
Il serait tout simplement trop lent. Donner des résultats en moins d'une seconde est
important : cela permet aux gens de reformuler rapidement leurs requêtes pour qu'ils 
puissent trouver plus souvent ce qu'ils cherchent. En bref, un moteur de recherche rapide
est un bon moteur de recherche. Je ne pense pas que beaucoup de gens voudraient utiliser 
un moteur de recherche qui mette dix secondes ou plus avant d'afficher un résultat.</p>

<p>Ceci dit, si quelqu'un souhaite lancer un sous-projet de Nutch pour explorer la recherche
 distribuée, nous accepterons volontiers de l'héberger. Nous ne pensons pas que ces techniques
 soient capables de résoudre les problèmes complexes auxquels Nutch se doit de répondre, mais nous 
 serions ravis que l'on nous prouve le contraire.</p>

<h3>Est-ce que Nutch utilisera un crawler distribué tel que <a
href="http://www.grub.org/">Grub</a>?</h3>

<p>Le crawling distribué permet d'épargner de la bande passante descendante, mais à long terme, 
cette économie n'est pas très importante. Un moteur de recherche réussi nécessite 
plus de bande passante pour uploader les pages de résultats que son crawler n'en a besoin pour télécharger 
les pages. Réduire la bande passante utilisée par le crawler ne réduit donc pas les besoin de 
bande passante en général. Le coût principal pour un moteur de recherche n'est pas le crawling, mais 
la recherche.</p>

<h3>Etre open source ne facilite t'il pas la manipulation des classements 
par les sites web?</h3> 

<p>Les moteurs de recherche s'efforcent de construire des algorithmes insensibles
 aux manipulations. Des optimiseurs de moteurs de recherche réussissent tout de même à percer les algorithmes 
 de classement utilisés par les moteurs et améliorent le classement de leurs pages. Par exemple, beaucoup 
 de sites utilisent des Link Farms pour manipuler les algorithmes de classement basés sur les liens et 
 en réponse à cela les moteurs de recherche améliorent leurs algorithmes pour neutraliser l'effet de ces 
 Link Farms.</p>
 
<p>Avec un moteur de recherche open source cela arriverait quand même, mais d'une manière ouverte. C'est 
comme pour le cryptage et les logiciels de protection contre les virus. A long terme, avoir de tels algorithmes 
en open source les rend plus puissants, dans la mesure où plus de gens peuvent examiner le code pour y trouver 
des faiblesses et suggérer des améliorations. C'est pour cela que nous croyons qu'un moteur de recherche 
open source a le potentiel pour mieux résister aux manipulations de ses classements.</p>

<h3>Quand est-ce que Nutch pourra rechercher des images, des fichiers pdf, etc.?</h3>

<p>Bientôt, du moins nous l'espérons.</p>

</body>
</page>

