<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<page>


<title>Over Nutch</title>

<menu>
 <item><a href="http://lucene.apache.org/nutch/credits.html">Credits</a></item>
 <item><a href="http://lucene.apache.org/nutch/index.html">Status</a></item>
</menu>

<body>

<p>Nutch heeft een begin gemaakt met het realiseren van een open-source webzoekmachine.</p>

<p>Het doorzoeken van het web vormt een basiseis voor het surfen over het internet. Toch vermindert
het aantal zoekmachines. De huidige markt met enkele aanbieders kent binnenkort wellicht nog maar
één enkele aanbieder. Die ene onderneming krijgt dan de macht over bijna alle zoekopdrachten en
kan deze gebruiken voor haar commerciële doeleinden. Dat zou niet goed zijn voor de internetgebruikers.
</p>

<p>Nutch biedt een transparant alternatief voor de commerciële webzoekmachines.
Alleen bij open-source-zoekresultaten valt  er volledig op te vertrouwen dat zij zonder dubieuze
filters zijn geselecteerd (of is hun filtering tenminste voor iedereen zichtbaar).
Alle huidige belangrijke zoekmachines hanteren eigen formules
voor de rangorde van treffers en leggen niet uit hoe een bepaalde pagina aan zijn plaats in de lijst van
treffers komt.
Bovendien bepalen sommige zoekmachines hun indexering op basis van betalingen in plaats van
op de verdiensten van de sites zelf.
Nutch, daarentegen, heeft niets te verbergen en heeft geen reden om
zijn zoekresultaten of zijn crawler op welke manier dan ook te beïnvloeden,
behalve dan door elke gebruiker het best mogelijke resultaat te willen bieden.
</p>

<p>Nutch wil iedereen in staat stellen op eenvoudige en lonende wijze gebruik te maken van een zoekmachine
van wereldklasse.
Dit vormt een aanzienlijke uitdaging. Om erin te slagen dient de Nutch software in staat zijn om:</p>
<ul>
  <li>verscheidene miljarden pagina's per maand te bereiken; </li>
  <li>een index van deze pagina's te onderhouden;</li>
  <li>die index tot 1000 keer per seconde af te zoeken;</li>
  <li>een zeer hoge kwaliteit van zoekresultaten te verschaffen;</li>
  <li>tegen minimale kosten te functioneren.</li>
</ul>

<p>Dit voornemen vormt een uitdaging.
Als je in het belang van dit project gelooft, werk er dan aan mee, als
<a href="http://www.apache.org/dev/">ontwikkelaar</a> of als
<a href="http://www.apache.org/foundation/contributing.html">donateur</a>.
</p>

</body>
</page>
