<page>

<title>faq</title>

<body>

 <H3>Waarom zit de wereld te wachten op Nutch:
 zoekmachines zijn toch gratis?</H3>
 <P>Het gebruik van zoekmachines gebruik is net zo
 gratis als (sinds kort ook in Nederland) het kijken
 naar de televisie, maar evenals bij tv-programma's kan
 wat er te zien valt het resultaat zijn van manipulatie
 door belanghebbende aanbieders. Alleen als de
 productietechnologie openbaar is, heb je zekerheid dat
 de zoekresultaten niet zijn gemanipuleerd. Nutch
 streeft ernaar zoektechnologie van hoge kwaliteit
 gratis beschikbaar te stellen.</P>
 <H3>Hoe kan ik een bijdrage leveren?</H3>
 <P>Als je geinteresseerd bent in donateurschap, ga dan
 naar onze
 <A href="../nl/donate.html">donateurs</A>pagina.</P>
 <P>Als je ontwikkelaar van software bent, ga dan naar
 onze <A 
 href="../nl/developers.html">ontwikkelaars</A>pagina.</P>
 <P>Als je andere voorstellen, vragen of commentaren
 hebt, stuur dan een bericht naar
 <A href="mailto:genera@nutch.org">general@nutch.org</A>.</P>
 <H3>Hoe kan een non-profit organisatie zich
 veroorloven een zoekmachine te exploiteren?</H3>
 <P>Nutch is in de eerste plaats een softwareproject,
 geen exploitant. Eventuele grootschalige toepassingen
 zullen waarschijnlijk buiten Nutch om worden
 geexploiteerd door commerciele belanghebbenden door
 bijvoorbeeld sponsoring van adverteerders. Als de
 Nutch software goed genoeg wordt gevonden, gaan de
 huidige zoekmachines het wellicht in plaats van hun
 huidige, gesloten broncodes gebruiken.</P>
 <P>Het Nutchproject zelf kiest wellicht voor het
 hosten van een kleinschalig demosysteem, zodat
 iedereen kan zien dat het echt werkt. De kosten
 hiervan zullen tot misschien een paar honderdduizend
 dollar beperkt blijven. Wellicht zal het Nutchproject
 nooit een grootschalige zoekmachinefunctie voor ieders
 dagelijks gebruik gaan hosten. Wij laten zoiets over
 aan commerciele organisaties die zich dat kunnen
 veroorloven.</P>
 <H3>Zal Nutch ooit net zo goed zijn als andere
 zoekmachines?</H3>
 <P>We hopen dat Nutch beter zal zijn. Door de
 medewerking van ontwikkelaars en onderzoekers uit de
 hele wereld hopen wij een betere kwaliteit te leveren
 dan voor een enkel bedrijf haalbaar is.</P>
 <H3>Hoe kan ik voorkomen dat Nutch mijn site
 crawlt?</H3>
 <P>Kijk op onze
 <A href="http://cvs.sourceforge.net/viewcvs.py/*checkout*/nutch/nutch/src/web/pages/nl/bot.html">
 webmaster informatiepagina</A>.</P>

 <H3>Hoe weet ik zeker dat Nutch mijn site crawlt?</H3>
 <P>Nutch maakt gebruik van de
 <A href="http://www.dmoz.org/">DMOZ Open Directory</A> om
 het crawlen te starten. Dus om er zeker van te zijn
 dat jouw site door Nutch wordt gescrawld, kun je het
 beste je site in de Open Directory plaatsen.</P>

 <H3>Wordt Nutch als een P2P zoekmachine beschikbaar
 gesteld?</H3>
 <P>We geloven niet dat het nu mogelijk is een
 peer-to-peer zoekmachine te bouwen die met bestaande
 zoekmachines kan concurreren. Zij zou net even te
 traag zijn. Belangrijk is dat de zoekresultaten in
 minder dan een seconde zichtbaar worden: het stelt
 mensen in staat hun zoekvraag snel opnieuw te
 formuleren zodat ze vaker kunnen vinden wat zij
 zoeken. Kortom, een snelle zoekmachine is een betere
 zoekmachine. Ik denk niet dat er veel mensen bereid
 zijn een zoekmachine te gebruiken die tien of meer
 seconden nodig heeft om de zoekresultaten te
 tonen.</P>
 <P>Met andere woorden, als iemand een deelproject wil
 starten om de mogelijkheden van het gedistribueerd
 zoeken te verkennen, dan willen we dat deelproject
 graag onderdak verlenen. We geloven alleen niet dat de
 lastige problemen waar Nutch voor staat, met
 dergelijke technieken zijn op te lossen. Maar wij
 hopen dat we ongelijk hebben.</P>

 <H3>Gaat Nutch een gedistribueerde crawler, zoals
 bijvoorbeeld
 <A href="http://www.grub.org/">Grub</A> gebruiken?</H3>
 <P>
 Door inzet van een gedistribueerde crawler kan op
 dowload bandbreedte worden bespaard, maar zo'n
 besparing is voor de langere termijn niet interessant.
  Een succesvolle zoekmachine heeft meer bandbreedte
 nodig om de pagina's met zoekresultaten te uploaden
 dan haar crawler nodig heeft om pagina's te
 downloaden, dus de crawler minder bandbreedte laten
 gebruiken levert geen besparing op de totaal benodigde
 bandbreedte.  Overigens is de belangrijkste
 kostenfactor van het in bedrijf hebben van een
 zoekmachine is niet het crawlen, maar het zoeken. </P>

 <H3>Is het bij een open bron juist niet eenvoudiger om
 de rangorde van sites te manipuleren? </H3>
 <P>Zoekmachines zijn druk bezig om om ranking
 algoritmen te maken die ongevoelig voor manipulatie
 zijn. Optimizers van zoekmachines slagen er nog altijd
 in de algoritmen te achterhalen die andere

 zoekmachines voor ranking hanteren. Zo kunnen zij de
 ranking van hun eigen pagina's verbeteren. Veel sites
 gebruiken link-farms om op slinkse manier de op links
 gebaseerde algoritmen van de zoekmachines te
 beinvloeden. Zoekmachines nemen op hun beurt wraak
 door het effect daarvan te neutralseren door hun op
 links gebaseerde algoritmen te verbeteren. </P>

 <P>Bij een zoekmachine met een open-broncode gebeurt
 dit ook, maar dan wel in het openbaar. Net zoals bij
 encryptie- en anti-virussoftware het geval is. Door ze
 openbaar te maken, worden de algoritmen op den duur
 alleen maar krachtiger, omdat meer mensen in staat
 zijn de broncode te onderzoeken op zwakke plekken en
 voorstellen tot verbetering te doen. Daarom geloven
 wij dat een zoekmachine met een open-broncode het in
 zich heeft om beter weerstand te bieden aan het
 manipuleren van zijn rankings.</P>
 <H3>Wanneer gaat Nutch imagers, pdf files, enz. enz.
 zoeken?</H3>
 <P>Naar wij hopen, op korte termijn.</P>

</body>
</page>
