<page>

<title>informacje dla deweloperów</title>

<menu>
 <item><a href="http://www.nutch.org/cgi-bin/twiki/view/Main/Nutch">Wiki</a></item>
 <item><a href="http://sourceforge.net/mail/?group_id=59548">Listy dyskusyjne</a></item> 
 <item><a href="http://cvs.sourceforge.net/cgi-bin/viewcvs.cgi/nutch/nutch/">CVS</a></item>
 <item><a href="tutorial.html">Podręcznik</a></item>
 <item><a href="i18n.html">Tłumaczenia (i18n)</a></item>
 <item><a href="http://www.nutch.org/release/">Pobieranie</a></item>
 <item><a href="../api/index.html">Dokumentacja Javadoc</a></item>
 <item><a href="http://sourceforge.net/tracker/?atid=491356&amp;group_id=59548&amp;func=browse">Błędy</a></item>
 <item><a href="policies.html">Zasady</a></item>
 <item><a href="bot.html">Webmasterzy</a></item>
</menu>

<body>

<h3>Jak pomóc?</h3>

<p>Dostarczony kod jest oceniany pod względem jego wartości.  Inni
deweloperzy muszą go przejrzeć i ocenić, zaproponować ulepszenia, oraz
zintegrować z pozostałą częscią kodu źródłowego.</p>

<p>Ci, którzy chcą pomóc w rozwijaniu projektu, powinni postępować według
następujących kroków:</p>

<ol>
  <li>Sprawdź listę dyskusyjną nutch-developers i zobacz, czy ktoś inny nie
  pracuje nad tym samym co ty zamierzasz zrobić. Jeśli tak, to skontaktuj się
  z tą osobą, żeby zobaczyć jak dalece są zaawansowane jej prace.</li>

  <li>Jeśli wygląda na to, że nie powielasz czyjejś pracy, wyślij krótki list
  zawiadamiający o twoich zamierzeniach. Kiedy w przyszłości inni będą chcieli
  pomóc, to zobaczą twój list w kroku (1) powyżej.</li>

  <li> Kiedy już wykonasz część pracy, wyślij w postaci patch-y (diff)
  na listę dyskusyjną nutch-developers. Będziemy mogli wówczas ocenić twoją
  pracę pod względem jakości, przydatności, itp. Szczegóły takie, jak
  formatowanie, dokumentacja i standard kodowania są istotne.</li>

  <li> Mamy nadzieję, że każdy postara się dostarczyć ci dobrych uwag i
  komentarzy do twojej pracy, ale szczerze mówiąc czas każdego z nas jest
  ograniczony. Możesz nam ułatwić ocenę twojej pracy jeśli będzie ona:

   <ul>
    <li>wysokiej jakości;</li>
    <li>łatwa do przejrzenia; oraz</li>
    <li>łatwa do zintegrowania; oraz</li>
    <li>zgodna z oficjalnymi celami projektu Nutch.</li>
   </ul>
  </li>

  <li> Jeśli wszystko wygląda w porządku, przyjmiemy twój kod i włączymy do
  reszty kodu źródłowego, i od tej pory stanie się on częścią projektu Nutch.</li>

  <li> Zbierz należną ci chwałę. Idź do punktu (1).</li>
</ol>

<p>Przeczytaj również stronę o <a href="policies.html">zasadach</a> dla
deweloperów.</p>

<h3>Potrzebna pomoc</h3>

Nutch potrzebuje pomocy w dziedzinach wymienionych poniżej (między innymi).
Jeśli uważasz, że mógłbyś pomóc w tym lub owym, wyślij krótką wiadomość na listę <a
href="mailto:dev@nutch.org">dev@nutch.org</a>.

<h4>Tłumaczenia (i18n)</h4>

<p>Nutch pragnie być projektem międzynarodowym. W chwili obecnej jesteśmy
przekonani, że indeksowanie działa dobrze dla języków europejskich. Potrzebujemy
jednak:
<ul>
<li>Tłumaczeń głównych stron Nutch-a (a przynajmniej <tt>search.xml</tt>,
<tt>help.xml</tt> i <tt>about.xml</tt>) na inne języki.</li>
<li>Testowania i rozwijania wsparcia dla języków azjatyckich.</li>
</ul>
Więcej informacji na temat pomocy w tłumaczeniu znajduje się na stronie <a
href="i18n.html">i18n</a>.
</p>


<h4>Dostrajanie Parametrów Wyszukiwania</h4>

<p>Nutch nie został jeszcze dostrojony pod względem jakości wyników.
Istnieje coś około dziesięciu lub dwudziestu parametrów, którymi można
regulować obliczanie ostatecznego wyniku. Rozpoczęliśmy tworzenie
oprogramowania, które pozwala na automatyczne dostrajanie, ale ten kod obecnie
pełen jest zgadywania. Przy odrobinie strojenia powinniśmy móc osiągnąć
rezultaty konkurencyjne do wiodących wyszukiwarek sieciowych.</p>

<h4>Inne typy dokumentów</h4>

<p>W chwili obecnej Nutch obsługuje tylko dokumenty HTML dostępne poprzez HTTP.
Dobrze byłoby dodać obsługę plików PDF, przeszukiwania plików graficznych, itd.</p>

</body>
</page>
