<page>

<title>zasady dla deweloperów</title>

<body>

<h3>Definicje</h3>
<ul>
  <li>kod - całość oprogramowania Nutch wraz z dokumentacją.<br/>
  </li>
  <li>deweloper - członek niewielkiej grupy, która może bezpośrednio
  zmieniać kod.</li>
  <li>kontrybutor - ktoś, kto przekazuje kod dla projektu Nutch pośrednio
  poprzez dewelopera</li>
  <li>licencja - licencja znajdująca się w pliku <a href="../LICENSE.txt">LICENSE.txt</a>.</li>
  <li>organizacja - właściciel praw do kodu Nutch.</li>
</ul>
<h3>Proces Podejmowania Decyzji<br/>
</h3>
Wszystkie decyzje w projekcie podejmowane są zwykłą większością głosów
wszystkich deweloperów. Głosy wysyłane są emailem na listę dyskusyjną <a
 href="mailto:dev@nutch.org">dev@nutch.org</a>.<br/>
<br/>
Generalnie rzecz biorąc, projekt Nutch działa w oparciu o kilku
aktywnych deweloperów, którzy ufają sobie nawzajem. W związku z tym
większość zmian może byc wprowadzana jednomyślnie, bez oficjalnej
autoryzacji.<br/>
<br/>
W szczególności:<br/>
<ul>
  <li>Sam proces decyzyjny może zostać zmieniony zwykłą większością
  głosów.</li>
  <li>Deweloperzy są dodawani lub usuwani zwykłą większością głosów
  pozostałych deweloperów.</li>
  <li>Różnice zdań co do konkretnych zmian kodu rozwiązywane są
  zwykłą większością głosów istniejących deweloperów.</li>
</ul>
<h3>Proces Wprowadzania Zmian</h3>
Deweloperzy zawsze powinni przeprowadzić rekompilację kodu według
najnowszej wersji kodu pobranej z CVS. Kompilacja powinna zakończyć się
pomyślnie, i bez ostrzegawczych komunikatów. Tworzenie Javadoc powinno
nie dawać żadnych ostrzegawczych komunikatów. Wszystkie testy JUnit
muszą zakończyć się sukcesem zanim kod zostanie wprowadzony do
oficjalnej wersji.<br/>
<br/>
Innymi słowy, należy podjąć następujące kroki przed każdym "cvs commit": 
<br/>
<pre style="margin-left: 40px;">cvs update -d<br/>ant clean test javadoc<br/></pre>
Mamy również system codziennej automatycznej kompilacji źródeł, który wysyła
emailem powiadomienia dla deweloperów w przypadku błędów.<br/><br/>
<h3>Kontrybucje</h3>
<!-- the original is somewhat elusive... I think we can do better here :-) -->
Zachęcamy wszystkich, którzy nie są oficjalnymi deweloperami,
do wspierania projektu przez raportowanie i poprawianie błędów, oraz
implementowanie nowej funkcjonalności.
<br/>
Kontrybucje muszą:<br/>
<ul>
  <li>być wysyłane na listę dyskusyjną <a
 href="mailto:dev@nutch.org">dev@nutch.org</a>.</li>
  <li>być w formacie "patch" (np. przez użycie <code>cvs diff -Nu</code>)</li>
  <li>odpowiadać stylowi kodowania przyjętemu w projekcie</li>
  <li>używać licencji projektu Nutch</li>
  <li>przekazać prawa własności dla organizacji Nutch.<br/>
  </li>
</ul>
<h3>Styl kodowania</h3>
Kod źródłowy Java powinien stosować się do stylu opisanego w:<br/>
   <a
 href="http://java.sun.com/docs/codeconv/html/CodeConvTOC.doc.html">http://java.sun.com/docs/codeconv/html/CodeConvTOC.doc.html<br/>
</a><br/>
Wszystkim modułom powinny towarzyszyć testy <a
 href="http://www.junit.org/index.htm">JUnit</a>.<br/>
<br/>
Każdej klasie, metodzie i polu "public" lub "protected" musi towarzyszyć pomocny
komentarz Javadoc.<br/>
<br/>
</body>
</page>
