<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.0 Transitional//EN"
  "http://www.w3.org/TR/xhtml1/DTD/xhtml1-transitional.dtd">

<page>

<title>&Uuml;ber</title>

<menu>
 <item><a href="http://lucene.apache.org/nutch/credits.html">Danksagungen</a></item>
 <item><a href="http://lucene.apache.org/nutch/index.html">Status</a></item>
</menu>

<body>

<p>
&quot;Nutch&quot; ist der Versuch, eine Suchmaschine auf Open-Source-Basis zu implementieren.
</p>

<p>
Suchmaschinen dienen heute als Grundlage zur Navigation im Internet.
Trotz der hohen Nachfrage gibt es immer weniger davon. Bald könnte sich
das bestehende Oligopol zu einem Monopol entwickeln. Eine einzelne Firma 
würde fast alle Internet-Suchen und damit den Zugriff zu Informationen 
kontrollieren - kein wünschenswertes Szenario für Internet-Nutzer.
</p>

<p>
&quot;Nutch&quot; stellt Ihnen eine transparente Alternative zu kommerziellen
Suchmaschinen zur Verfügung. Nur von offenen Suchergebnissen können sie eine
vollkommene Unvoreingenommenheit erwarten (Oder zumindest können Sie Ihre
Voreingenommenheit öffentlich einsehen). Alle bestehenden Suchmaschinen haben propriet&auml;re
Bewertungsalgorithmen. Sie können nicht nachvollziehen, warum Ihre Seite ein gewisses
Ranking bekommt. Zudem erlauben es einige Suchmaschinen, gute Positionen zu erkaufen.
&quot;Nutch&quot; hingegen hat nichts zu verbergen und keine Motivation, seine Resultate
zu verfälschen.
&quot;Nutch&quot;s einziges Ziel ist es, den Benutzer mit den bestmöglichen Suchresultaten 
zu versorgen.
</p>


<p>
&quot;Nutch&quot; ziehlt darauf ab, jedem die Möglichkeit zu geben, kosteneffizient 
und auf einfache Art und Weise eine Suchmaschine einzurichten. Um erfolgreich zu sein,
muss &quot;Nutch&quot; Folgendes leisten können:
</p>
<ul>
  <li>Mehrere Millionen Webseiten pro Monat indexieren</li>
  <li>Durchsuchen der indexierten Seiten bis zu 1000 mal pro Sekunde</li>
  <li>Qualitativ hochwertige Suchresultate zur Verfügung stellen</li>
  <li>Minimalste Kosten verursachen</li>
</ul>

<p>
Dieses Vorhaben ist eine grosse Herausforderung, und wenn Sie wie wir an die 
Vorzüge eines solchen Projektes glauben, so bitten wir Sie uns zu unterstützen - 
entweder als <a href="http://www.apache.org/dev/">Entwickler</a> oder durch eine <a href="http://www.apache.org/foundation/contributing.html">Spende</a>.
</p>

</body>
</page>
