<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.0 Transitional//EN"
  "http://www.w3.org/TR/xhtml1/DTD/xhtml1-transitional.dtd">

<page>

<title>FAQ</title>

<body>


<h3>Warum braucht die Welt Nutch, wo doch sowieso alle Suchmaschinen gratis sind?</h3>

<p>
Suchmaschinen sind in ihrer Benutzung gratis - genauso wie Fernsehen
gratis ist. Aber genauso wie das Fernsehen k&ouml;nnen Suchresultate
von den Institutionen manipuliert werden, welche sie kontrollieren.
Die einzige M&ouml;glichkeit, um unvoreingenommene Suchresultate zu erhalten, besteht darin,
das dazu n&ouml;tige Ranking-System &ouml;ffentlich zu machen.
Das Ziel von Nutch ist es, eine qualitativ hochwertige Such-Technologie 
frei verf&uml;gbar zu machen.
</p>


   
<h3>Wie kann ich helfen?</h3>

<p>Wenn Sie darin interessiert sind, uns zu sponsern, besuchen Sie die <a
href="../en/donate.html">Spenden</a>-Seite.</p>

<p>Wenn Sie an der Entwicklung interessiert sind, besuchen Sie die  <a
href="../en/developers.html">Entwickler</a>-Seite.</p>

<p>
Haben Sie andere Vorschl&auml;ge, Anregungen oder Fragen, senden Sie doch eine Mail an
<a href="mailto:general@nutch.org">general@nutch.org</a>.
</p>



<h3>Wie kann sich eine gemeinn&uuml;tzige Organisation den Betrieb einer Suchmaschine leisten?</h3>

<p>
Nutch ist prim&auml;r ein Software-Projekt und keine Dienstleistung. 
Der Einsatz im grossen Umfang wird vermutlich von kommerziellen Interessen, unabhängig von Nutch, 
ausgehen, finanziert durch Werbung oder &auml;hnliches.
Wenn die Software gut genug ist, werden vielleicht bereits existierende gr&ouml;ssere Suchmaschinen
Nutch an Stelle der vorhandenen closed-source Software verwenden.
</p>
	

<p>
Das Nutch-Projekt selbst wird m&ouml;glicherweise ein kleines
Demo-System hosten, um zu zeigen, dass das Ganze wirklich funktioniert.
</p>


<h3>Wird Nutch jemals so gut sein wie andere, kommerzielle Suchmaschinen?</h3>

<p>
Wir hoffen, es wird besser. Mit Entwicklern und Forschern rund um den Globus
hoffen wir die Qualit&auml;t zu &uuml;bertreffen, welche eine einzelne
Firma erreichen kann.
</p>



<h3>Wie kann ich Nutch davon abhalten, meine Seite zu indexieren?</h3>

<p>Bitte besuchen Sie unsere <a href="../en/bot.html">Webmaster-Informations-Seite</a>.</p>


<h3>Wie kann ich sichergehen, dass Nutch meine Seite indexiert?</h3>

<p>
Nutch nutzt das <a href="http://www.dmoz.org/">DMOZ Open
Directory</a> als Ausgangspunkt f&uuml;r die Indexierung.
Der beste Weg, Ihre Seite in den Nutch Index zu bekommen, ist also,
sie in das Open Directory einzutragen.
</p>


<h3>Wird Nutch eine verteilte, P2P-basierte Suchmaschine?</h3>

<p>
Wir glauben nicht, dass es zur Zeit m&ouml;glich ist, eine peer-to-peer
Suchmaschine aufzubauen, welche mit bestehenden Suchmaschinen konkurrieren  
k&ouml;nnte. Sie w&auml;re einfach zu langsam. Resultate in weniger als einer
Sekunde auf dem Bildschirm zu haben, ist wichtig: so k&ouml;nnen Benutzer
schnell Ihre Suchanfrage umformulieren, bis sie gefunden haben, was sie suchen.
Kurzgesagt: Eine schnellere Suchmaschine ist die bessere Suchmaschine.
</p>

<p>
Trotzdem k&ouml;nnen Interessierte, wenn sie dies wollen, ein Unterprojekt
starten, welches die Entwicklung einer verteilten Suchfunktionalit&auml;t 
zum Ziel hat.</p>



<h3>Nutzt Nutch einen verteilten Crawler wie <a href="http://www.grub.org/">Grub</a>?</h3>

<p>
Verteiltes Indexieren kann Bandbreite sparen, aber langfristig ist diese
Bandbreite nicht von Bedeutung. Eine erfolgreiche Suchmaschine braucht
mehr Bandbreite, um Seiten mit Suchresultaten an den Benutzer zu schicken,
als der Crawler Download-Bandbreite zum Sammeln von Seiten ben&ouml;tigt.
Eine Reduktion der Indexierungsbandbreite w&uuml;rde also nur wenig zur 
Reduktion des gesammten Traffics beitragen.
</p>


<h3>Wird die &ouml;ffentliche Verf&uuml;gbarkeit nicht Manipulationen am Ranking-System 
erleichtern?</h3>

<p>
Suchmaschinen arbeiten hart an Ranking-Systemen, die eine Manipulation
erschweren. Trotzdem schaffen es Such-Optimierer immer wieder, die Algorithmen zu knacken
und so das Ranking ihrer Seiten zu verbessern. Viele Seiten nutzen zum Beispiel Link-Farmen,
um Link-basierte Ranking-Systeme (wie z.B. das von Google) zu umgehen. 
Suchmaschinen-Betreiber vergelten dies, indem ihre Link-basierten Algorithmen verbessert werden, um den
Effekt der Link-Farmen zu neutralisieren.
</p>

<p>
Mit einer Open-Source-Suchmaschine wird das nicht anders sein -
einfach &ouml;ffentlich. Dies verh&auml;lt sich wie bei Verschl&uuml;sselungs-
und Virus-Scanalgorithmen. Auf lange Zeit gesehen macht das Offenlegen
solcher Algorithmen diese st&auml;rker, da mehr Leute den Sourcecode 
durchst&ouml;bern und damit Fehler finden und Verbesserungen
anbringen k&ouml;nnen.
</p>

<h3>Wann wird Nutch Bilder und PDF-Dateien durchsuchen k&ouml;nnen?</h3>

<p>Wir hoffen bald.</p>

</body>
</page>
