<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>

<page>

<title>sobre</title>

<menu>
 <item><a href="http://lucene.apache.org/nutch/credits.html">Créditos</a></item>
 <item><a href="http://lucene.apache.org/nutch/index.html">Status</a></item>
</menu>

<body>

<p>Nutch é o início de um esforço para implementar um sistema de
localização na web com código-fonte aberto.</p>

<p>Apesar do número de sistemas de localização na web estarem diminuíndo,
a localiazção na web é um requisito básico para a navegação na internet.
Os atuais oligopólios poderão, em breve, vir a tornar monopólios, tendo
uma única empresa controlando praticamente todo o sistema de localiazção
na web, visando seus interesses comerciais. Isso não seria bom para os
usuários da internet.</p>

<p>Nutch oferece uma alternativa transparente aos sistemas comerciais de
localização na web. Somente os resultados gerados por sistemas de
localização feitos com código-fonte aberto podem ser inteiramente
confiáveis quanto a não serem direcionados (ou, ao menos, sua
orientação é pública). Todos os principais sistemas de localização
existentes têm fórmulas de ranking próprias e não vão explicar porque
foi dado um ranking a um determinado resultado. Além disso, alguns
sistemas de localização determinam em que locais posicionar os resultados
baseados mais em pagamentos do que nos méritos deles mesmos. Ao contrário
disso, Nutch não tem nada a esconder e nenhum motivo para direcionar seus
resultados de nenhuma maneira exceto o de tentar dar a cada usuário os
melhores resultados possíveis.</p>

<p>Nutch espera permitir que qualquer possa desenvolver um sistema de
localiazção na web com tecnologia de nível mundial, de maneira fácil e
com custos reduzidos. Isso é um grande desafio. Para ter sucesso, o
software Nutch tem que ser capaz de:</p>

<ul>
  <li>localizar as muitas bilhões de páginas existentes pro mes</li>
  <li>manter um índice dessas páginas</li>
  <li>pesquisar esse índice mais de 1000 vezes por segundo</li>
  <li>prover resultados de alta qualidade</li>
  <li>operar com o menor custo possível</li>
</ul>

<p>Esta é uma proósta desafiadora.  Se você acredita nos méritos desse
projeto, por favor ajude, ou como um
<a href="http://www.apache.org/dev/">desenvolvedor</a> ou com uma
<a href="http://www.apache.org/foundation/contributing.html">doação</a>.</p>

</body>
</page>
